## Remerciements

Lors de la première édition de cet ouvrage, j’avais remercié mes parents Michel et Marie-Claude, sans qui, au sens le plus évident, rien n’aurait été possible pour moi. Je peux apprécier chaque jour à quel point c’est vrai, encore aujourd’hui. Puissé-je être un guide aussi aimant et avisé qu’eux pour les miens.

Je tiens par ailleurs à remercier l’équipe de Framasoft, Christophe Masutti en tête, qui a accueilli mon projet avec chaleur, enthousiastes qu’ils étaient à recueillir un spécialiste rare, de ceux qui se consacrent au troisième quart du XIIe siècle des Croisades. Les membres de Framabook, qui ont relu avec minutie mes écrits pour en tirer le meilleur, m’ont témoigné une attention appréciée, en particulier Mireille dont le soin à traquer mes virgules baladeuses égale la gentillesse d’abord. Un grand merci aussi à Sandra qui en a détecté la moindre silhouette inopportune tout en y ajoutant une rigueur bien appréciée sur la typographie.

Et, enfin, je souhaite inclure à cette liste Jean-Louis Marteil, de La Louve éditions, qui, le premier, a cru suffisamment en mes textes pour les intégrer à son catalogue. Qu’il soit doublement remercié de m’avoir redonné par la suite la liberté d’expérimenter ailleurs de nouvelles formes d’édition.

## Plan du Falconus

![Plan du navire](ernaut1_falconus.jpg)

## Trajet du Falconus

![Le trajet du Falconus](ernaut1_trajet_falconus.jpg)

## Liste des personnages

***Gênes***  
Frère Federico, moine hospitalier  

***Pèlerins***  
Aubelet, prêtre  
Ermenjart la Breite, épouse de Gringoire  
Ernaut de Vézelay  
Gringoire la Breite  
Lambert, frère d'Ernaut  
Maalot, épouse d'Aubelet

***Marchands et voyageurs***  
Ansaldo Embriaco, marchand  
Ganelon, valet de Régnier d'Eaucourt  
Mauro Spinola, marchand et diplomate  
Herbelot Gonteux, prêtre  
Ja'fa al-Akka, marchand  
Régnier d'Eaucourt, chevalier  
Sawirus de Ramathes, marchand  
Ugolino, valet d'Ansaldo Embriaco  
Yazid, esclave de Sawirus de Ramathes  

***Équipage du Falconus***  
Benedetto, notaire du bord  
Bertolotus, matelot  
Bonado, matelot  
Enrico Maza, arbalétrier  
Fulco Bota, charpentier  
Gandulfo, cuisinier  
Ingo, apprenti charpentier  
Octobono, matelot  
Ribaldo Malfigliastro, patronus  
Rufus, matelot  

***Messine***  
al-Manzil al-Qamah, marchand  

***Gibelet***  
Guillaume d'Embriac, seigneur de la ville  
Guy, chevalier
